% !TeX spellcheck = cs_CZ
\documentclass[a4paper,11pt,titlepage]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[top=3.5cm, bottom=3cm, left=3.5cm, right=2.5cm]{geometry}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage[printonlyused,withpage]{acronym}
\usepackage{setspace}
\usepackage{cite}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{afterpage}
\usepackage[hidelinks,unicode,hyperfootnotes]{hyperref}
\usepackage{pdfcomment}
\usepackage{dirtree}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{footnote}
\usepackage[bottom]{footmisc}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{array}
\usepackage{parskip}

\pagestyle{fancy}
\setlength{\headheight}{15pt}
\lhead{}

\linespread{1.3}

\addto\captionsczech{\def\refname{Použitá literatura}}

\begin{document}

\begin{titlepage}
	\begin{center}
		{\textsc{\huge Technická univerzita v~Liberci}}\\
		{\textsc{\large Fakulta mechatroniky, informatiky a mezioborových studií}}\\
		\vspace{1cm}
		{\large Studijní program: B2646~Informační technologie}\\
		{\large Studijní obor: 1802R007~Informační technologie}\\
		\vspace{2.5cm}
		{\huge\bfseries Tvorba aplikace pro analýzu výstupních dat z transportních procesů získaných ze softwaru Flow123D}\\
		\vspace{1.5cm}
		{\Large\bfseries Development of software for output data analysis of transport processes calculated by the software Flow123D}\\
		\vspace{3cm}
		{\Large\bfseries Bakalářská práce}\\
		\vspace{4cm}
		{\Large Autor: Tomáš Křížek\\
		Vedoucí práce: Ing.~Josef Chudoba, Ph.D.\\}
		\vfill
		V~Liberci \today
	\end{center}
\end{titlepage}
\setcounter{page}{3}

\newpage
\thispagestyle{plain}
\section*{Prohlášení}
	Byl(a) jsem seznámen(a) s tím, že na mou bakalářskou práci se plně vztahuje zákon
	č. 121/2000 Sb., o právu autorském, zejména § 60 – školní dílo.
	Beru na vědomí, že \ac{TUL} nezasahuje do mých
	autorských práv užitím mé bakalářské práce pro vnitřní potřebu \ac{TUL}.
	
	Užiji-li bakalářskou práci nebo poskytnu-li licenci k jejímu využití, jsem si vědom
	povinnosti informovat o této skutečnosti \ac{TUL}; v tomto případě má \ac{TUL} právo ode mne
	požadovat úhradu nákladů, které vynaložila na vytvoření díla, až do jejich skutečné
	výše.
	
	Bakalářskou práci jsem vypracoval(a) samostatně s použitím uvedené literatury
	a na základě konzultací s vedoucím bakalářské práce a konzultantem.
	
	\vfill
	{\large{}Datum~\dotfill\hfill~Podpis~\dotfill}

\newpage
\thispagestyle{plain}
\section*{Abstrakt}
	\addcontentsline{toc}{section}{Abstrakt}
	Práce dokumentuje vývoj aplikace pro automatické vytvoření grafů a map ze vstupních dat, které jsou obsaženy v textových souborech. Tato vstupní data představují výsledky simulace transportu z programu Flow123D.
	
	Software Flow123D simuluje transportní procesy látek při hlubinném ukládání vyhoře\-lého jaderného paliva. Software pracuje se sítí elementů, která reprezentuje oblast horninového masivu. Flow123D provede simulaci na základě zadaných vstupních parametrů a výstupem jsou textové soubory obsahující výsledky koncentrací na každém z elementů. Jedním z výstupů z programu Flow123D jsou textové soubory, které obsahují vypočtené koncentrace sledované látky na elementech.
	
	Tyto soubory jsou vstupními daty pro vytvořenou aplikaci. Účelem vytvořené aplikace je zpracování těchto dat a vytvoření grafů a map, které uživateli umožní porozumět výsledkům simulace. Jedním z výstupů aplikace jsou grafy, které zobrazují vývoj koncentrace sledované látky v čase na daném elementu sítě. Tyto grafy budou vygenerovány pro všechny elementy, u kterých překročí hodnota koncentrace látky určitou mez, kterou zadá uživatel.
	
	Druhým výstupem z vytvořené aplikace je mapa oblasti, na které jsou barevně znázor\-něny koncentrace sledované látky na elementech. Uživatel specifikuje nadmořskou výšku, ve které se provede horizontální řez oblastí a výsledné mapy obsahují všechny elementy, které se v daném řezu sítí nachází. Vytvořená aplikace dále umožňuje zpracování a porovnání výsledků více simulací pomocí grafů a map.
	
	V rámci vývoji aplikace bylo nutné řešit především vhodné načtení vstupních dat, protože celková velikost vstupních souborů je řádově v jednotkách gigabytů. Také bylo nutné navrhnout vhodnou strukturu pro ukládání těchto dat, aby bylo možné s nimi v rámci aplikace dále pracovat. Pro generování grafů a map bylo nutné najít vhodnou knihovnu, která umožňuje jejich vykreslení. Aplikace také obsahuje  grafické rozhraní, které umožní uživateli nastavit popisky grafů, souborový formát grafů apod. 

\section*{Klíčová slova}
%	\addcontentsline{toc}{section}{Klíčová slova}
	Flow123D, grafy, matplotlib, Python

\newpage
\thispagestyle{plain}
\section*{Abstract}
%	\addcontentsline{toc}{section}{Abstract}
	...

\section*{Keywords}
%	\addcontentsline{toc}{section}{Keywords}
	Flow123D, charts, matplotlib, Python

\newpage
\tableofcontents

\newpage
\cleardoublepage
\phantomsection
\listoffigures
\addcontentsline{toc}{section}{\listfigurename}
\listoftables
\addcontentsline{toc}{section}{\listtablename}
\section*{Seznam zkratek}
\addcontentsline{toc}{section}{Seznam zkratek}
\markboth{SEZNAM ZKRATEK}{SEZNAM ZKRATEK}
\begin{acronym}
	\acro{GUI}{grafické rozhraní}
	\acro{GB}{gigabyte}
	\acro{MB}{megabyte}
\end{acronym}

\newpage
\section{Úvod}
	...
	
\newpage
\section{Analýza problému}
	\subsection{Úvod do problému}
	\subsection{Požadovaná funkčnost}
		Od vytvořeného softwaru (dále \textbf{VisualFlow}) se požaduje následující funkčnost.
		\begin{itemize}
			\item Načtení výstupních dat z programu Flow123D, což zahrnuje
				\begin{itemize}
					\item analýzu formátu výstupních dat,
					\item navržení vhodné struktury s ohledem na paměťovou náročnost,
					\item načtení výpočetní sítě,
					\item načtení koncentrací sledované látky na všech elementech.
				\end{itemize}
			\item Vykreslení grafů (viz obrázek \ref{img:ukazka-grafu}), které
				\begin{figure}[h]
					\centering
					\includegraphics[width=\linewidth]{img/Melechov_01187.pdf}
					\caption{Ukázka výsledného grafu}
					\label{img:ukazka-grafu}
				\end{figure}
				\begin{itemize}
					\item znázorňují vývoj koncentrace sledované látky v čase na daném elementu,
					\item jsou vygenerovány pro všechny elementy, u kterých hodnota koncentrace v libovolném čase překročí zadanou mezní hodnotu,
					\item obsahují správné popisky os,
					\item obsahují legendu s názvem sledované látky,
					\item obsahují titulek s číslem daného elementu,
					\item je možné vyexportovat ve formátu \texttt{png}, \texttt{svg} a \texttt{csv}.
				\end{itemize}
			\item Vykreslení map (viz obrázek \ref{img:ukazka-mapy}), které
				\begin{figure}[h]
					\centering
					\includegraphics[width=\linewidth]{img/Melechov_mapa_4000_400.png}
					\caption{Ukázka výsledné mapy}
					\label{img:ukazka-mapy}
				\end{figure}
				\begin{itemize}
					\item graficky znázorňují koncentrace látek na elementech, které se nachází v horizontálním řezu výpočetní sítě v zadané nadmořské výšce,
					\item jsou vygenerovány pro zadaný řez sítí ve všech simulačních časech,
					\item obsahují barevnou škálu, která přiřazuje hodnoty k barvám, které znázorňují koncentrace sledované látky na daných elementech,
					\item obsahují titulek, jehož součástí je zadaná nadmořská výšku řezu a simulační čas, pro který je daná mapa vygenerována,
					\item je možné vyexportovat ve formátu \texttt{png} a \texttt{svg}.
				\end{itemize}
			\item Zpracování sady úloh, které jsou výsledkem simulace na stejné výpočetní síti. Výsled\-kem zpracování těchto úloh budou výše zmíněné grafy a mapy. Jako vstupní data pro generované grafy a mapy bude možné zvolit
			\begin{itemize}
				\item hodnoty, které se nachází na pozici v 5~\% všech hodnot\pdfcomment{Nevim, jak presne tohle formulovat.}
				\item hodnoty, které se nachází na pozici v 95~\% všech hodnot
				\item průměrnou hodnotu,
				\item medián hodnot.
			\end{itemize}
			\item Grafické rozhraní, které uživateli umožní
				\begin{itemize}
					\item výběr vstupní a výstupní složky,
					\item nastavení výstupních formátů grafů a map,
					\item nastavení minimální koncentrace, pro kterou bude probíhat generování grafů,
					\item nastavení popisků os u grafů,
					\item zadání nadmořské výšky řezu pro generování map,
					\item výběr požadovaných průběhů (5~\%, 95~\%, průměr, medián) pro práci se sadou úloh.
				\end{itemize}
		\end{itemize}
		
		Dále je požadováno, aby VisualFlow fungoval pod systémem Windows 7. Volba jazyka pro implementaci programu může být libovolná.
	
	\subsection{Výběr knihovny pro vykreslování grafů a map}
		Výběr knihovny byl ovlivněn především schopností knihovny generovat povrchové grafy, které byly použity jako mapy. Mapa by měla co nejlépe znázorňovat koncentrace na jednotlivých elementech v oblasti řezu sítě. Jelikož použité 3D elementy jsou čtyřstěny, tak jejich průnik s řezem sítě tvoří buď trojúhelník nebo čtyřúhelník\footnote{To je dále vysvětleno v kapitole \ref{sec:generovani-map}}. V nejlepším případě by tedy knihovna měla umožňovat vykreslování ploch, které jsou od sebe graficky odděleny odlišnou barvou, která je závislá na hodnotě, která je přiřazena dané oblasti.
		
		Jelikož se jedná o poměrně specifický požadavek, tak nebylo k dispozici mnoho alternativ. Existuje několik knihoven, které jsou schopny vykreslit XYZ graf. V XYZ grafu je každému bodu se souřadnicemi $x, y$ přiřazena hodnota $z$, která je v grafu reprezentována určitou barvou. Tento typ grafu by bylo možné použít, ale bylo by nutné převést všechny oblasti, které mohou být popsány trojúhelníky na sadu bodů, které mají společnou hodnotu $z$. Takové řešení by bylo náročnější a kvalita grafického podání by byla nižší. Jedna z knihoven, která umožňuje vykreslit tento typ grafu je \textbf{JFreeChart}\cite{bib:jfreechart}\pdfcomment{Muzu takhle udelat odkaz na tu knihovnu pomoci citace z pouzitych zdroju?} pro Javu.
		
		Vhodnější alternativou, která byla zvolena pro generování map a grafů ve VisualFlow, je knihovna \textbf{Matplotlib} pro Python. Tato knihovna umožňuje vykreslovat oblasti pomocí trojúhelníků, kterým je přiřazena barva na základě hodnoty. Jelikož se jedná o ideální řešení, tak byla zvolena tato knihovna. Její nevýhodou je ovšem to, že knihovna není optimalizovaná na rychlost, ale na kvalitu grafického zpracování výsledných grafů. Na obrázku \ref{img:matplotlib-map-demo} je ukázka převzatá z webových stránek knihovny Matplotlib\cite{bib:matplotlib-map-demo}.
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=\columnwidth]{img/map_example.pdf}
			\caption{Ukázka povrchového grafu z knihovny Matplotlib}
			\label{img:matplotlib-map-demo}
		\end{figure}
		
		V porovnání s knihovnou Matplotlib existují pro jazyk Python další knihovny, které jsou více optimalizované na rychlost vykreslování, jako je např. PyQWT nebo PyQtGraph. Ovšem žádná z těchto knihoven nenabízí požadovaný typ grafu pro vykreslování map a proto byla zvolena knihovna Matplotlib.
	
	\subsection{Flow123D}
		Software Flow123D slouží pro simulaci transportních procesů látek při hlubinném ukládání vyhořelého jaderného paliva. Vstupem do Flow123D je výpočetní síť reprezentující oblast horninového masivu a dále různé vstupní soubory, které obsahují parametry potřebné pro běh simulace. Propojení Flow123D a vytvořeného softwaru VisualFlow je znázorněno na obrázku \ref{img:flow123d-visualflow}.
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=0.8\columnwidth]{img/flow123d_visualflow.pdf}
			\caption{Propojení Flow123D s~VisualFlow}
			\label{img:flow123d-visualflow}
		\end{figure}
		
		Výpočetní síť je tvořena seznamem vrcholů a elementů. Každý vrchol je určen třemi souřadnicemi, které představují jeho polohu v dané oblasti. Dále má vrchol přiřazené jedinečné číslo, které ho identifikuje.
		
		Elementy mají také přiřazené jedinečné číslo a jsou tvořeny několika vrcholy, v závislos\-ti na dimenzi elementu. V síti se mohou vyskytovat následující typy elementů:
		\begin{itemize}
			\item 1D element, který je tvořen dvěma vrcholy a reprezentuje \pdfcomment{Co je vlastne 1D element?},
			\item 2D element, který je tvořen třemi vrcholy a reprezentuje puklinu v dané oblasti,
			\item 3D element, který je tvořen čtyřmi vrcholy a reprezentuje horninový masiv v dané oblasti.
		\end{itemize}
		
		Výpočetní síť je jedním ze vstupů pro program Flow123D, ale zároveň se nachází i ve výstupním souboru, který je popsán v kapitole \ref{sec:format-vystupniho-souboru}. Při generování grafů se pracuje se všemi typy elementů. Při generování map se používají pouze 3D elementy, tedy čtyřstěny.
		
	\subsection{Práce s daty}
		Vstupem do VisualFlow je složka, která obsahuje kompletní úlohu. V této složce se nachází vstupní i výstupní soubory z aplikace Flow123D. Důležitým vstupním souborem pro Flow123D i VisualFlow je konfigurační soubor \texttt{*.ini}. Tento soubor obsahuje parametry simulace pro Flow123D a také název výstupního souboru, ve kterém se nachází výsledky simulace transportu. Název tohoto souboru je uveden v části \texttt{Transport} jako parametr \texttt{Transport\string_out}.
		Všechna data potřebná pro generování grafů a map jsou dostupná v souboru s výsledky transportní úlohy. Pokud se zpracovává více úloh, jsou výsledky jednotlivých simulací uloženy v těchto souborech, které se nachází v podsložkách představující jednotlivé simulace. Adresářová struktura je znázorněna na obrázku \ref{fig:adresarova-struktura}.
		\begin{figure}[h]
			\dirtree{%
				.1 vstupni\string_adresar\DTcomment{Adresář, který uživatel zadá v \acs{GUI}.}.
				.2 0001\DTcomment{Číslo adresáře\footnotemark reprezentuje číslo úlohy.}.
				.3 *.pos\DTcomment{Soubory s výsledky simulace.}.
				.3 \dots.
				.2 0002.
				.3 *.pos.
				.3 \dots.
				.2 \dots.
				.2 *.ini\DTcomment{Konfigurační soubor.}.
			}
			\caption{Příklad vstupní adresářové struktury úlohy}
			\label{fig:adresarova-struktura}
		\end{figure}
		\footnotetext{Číslo adresáře nemusí být pouze čtyřmístné}
		
		Výstupní soubory aplikace Flow123D jsou zároveň vstupními soubory pro VisualFlow. Pokud jsou dále v textu zmíněny vstupní nebo výstupní soubory, tak se tím vždy myslí vzhledem k VisualFlow, pokud to není výslovně určeno jinak.
		
		Celková velikost vstupních souborů může dosahovat řádově jednotek \acs{GB}. Tyto soubory obsahují na začátku popis sítě, který se skládá ze seznamu uzlů a elementů. Dále soubor obsahuje hodnoty koncentrace sledované látky pro elementy sítě. Simulace se skládá z několika kroků a pro každý simulační čas obsahuje soubor seznam koncentrací v daném čase. Podle zadavatele bývá velké množství těchto koncentrací nulových a bylo doporučeno načítat pouze nenulové hodnoty z důvodu snížení paměťové náročnosti aplikace. Pro testování byly poskytnuty testovací sady, jejichž parametry jsou popsány v tabulce \ref{tab:testovaci-sady}.
		\begin{table}[h]
			\centering
			\caption{Testovací sady}
			\label{tab:testovaci-sady}
		    \begin{tabular}{l|r|r|r}
		    \textbf{Název sady} & \textbf{Počet úloh} & \textbf{Počet elementů} & \textbf{Velikost souborů} \\ \hline
		    \texttt{Krychle} & 1 & 1444 & 2 \acs{MB} \\
		    \texttt{Zakladni\string_uloha\string_Melechov} & 1 & 37068 & 31 \acs{MB} \\
		    \texttt{Velka\string_uloha\string_Rozna\string_Olsi} & 1 & 494589 & 113 \acs{MB} \\
		    \texttt{Krychle\string_sada\string_24\string_uloh} & 24 & 1444 & 45 \acs{MB} \\
		    \texttt{Melechov\string_sada\string_50\string_uloh} & 50 & 37068 & 1530 \acs{MB} \\
		    \end{tabular}
		\end{table}
		
	\subsection{Generování grafů}
	\label{sec:generovani-grafu}
		Pro vygenerování grafu, který zobrazuje vývoj koncentrace sledované látky na daném elementu, je potřeba získat seznam koncentrací a k nim odpovídající simulační časy. Jelikož bylo doporučeno nenačítat nulové hodnoty koncentrací, kvůli jejich četnému výskytu, je potřeba pro každý záznam uchovat následující informace:
		\begin{itemize}
			\item identifikaci úlohy,
			\item identifikaci sledované látky,
			\item identifikaci elementu,
			\item \textbf{simulační čas\footnote{Díky vynechání nulových hodnot koncentrací nelze uložit seznam koncentrací v seznamu, kde by se mohly vynechat simulační časy.}}.
		\end{itemize}
		
		Datová struktura musí umožňovat získat nenulové hodnoty koncentrací společně s příslušnými časy, ve kterých byly hodnoty zaznamenány. Poté lze doplnit nulové hodnoty pro časy, ve kterých není v datové struktuře k dispozici žádná hodnota. Pro vykreslení jednotlivých grafů jsou pak k dispozici všechna potřebná data, tedy hodnoty na ose x (časy) a k nim příslušné hodnoty na ose y (hodnoty koncentrací), včetně nulových hodnot pro správné vykreslení.
		
		Součástí grafů je také titulek a legenda. Titulek obsahuje číslo elementu, pro který je graf generován. V legendě jsou uvedeny názvy jednotlivých průběhů, které představují sledované látky. V případě, že se jedná o graf, který slouží k porovnání výsledků simulace více úloh, tak se v legendě vyskytuje i informace o tom, o který typ průběhu se jedná, viz legenda grafu na obrázku \ref{img:graf-vice-uloh-legenda}.
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=\columnwidth]{img/Melechov_sada_19270.pdf}
			\caption{Graf s legendou pro sadu úloh}
			\label{img:graf-vice-uloh-legenda}
		\end{figure}
			
%			Před vykreslením grafů se musí z datové struktury získat seznam koncentrací, do kterého je nutné doplnit i nulové hodnoty. V jednu chvíli je však potřeba mít k dispozici tyto nulové hodnoty pouze pro konkrétní element. pro který se právě vykresluje graf. Jelikož počet elementů je řádově v desítkách či stovkách tisíc, tak se tímto postupem ušetří značná část paměti.
			
	\subsection{Generování map}
	\label{sec:generovani-map}
		Každá mapa je generována pro jeden konkrétní čas. Od aplikace se požaduje, aby byly vygenerovány mapy pro všechny časy, pro která jsou dostupná vstupní data. Výsledných map pro jednu látku tedy bude tolik, kolik je simulačních časů ve vstupním souboru. V případě, že se generují mapy pro zpracovanou sadu úloh, tak jsou všechny požadované typy průběhů (5~\%, 95~\%, medián, průměr) zobrazeny na samostatných mapách.
	
		Vygenerování map se skládá z následujících kroků.
		\begin{itemize}
			\item Nalezení elementů, které se nachází v daném řezu sítě.
			\item Výpočet průsečíků hran těchto elementů a daného řezu.
			\item Převod průřezů elementů na trojúhelníky\footnote{Kvůli možnostem knihovny Matplotlib.} a přiřazení odpovídající koncentrace těm\-to trojúhelníkům v daném čase.
			\item Vykreslení mapy pomocí knihovny Matplotlib.
		\end{itemize}
		
		Pro generování map je nutné mít k dispozici strukturu sítě a znát souřadnice uzlů, které tvoří vrcholy elementů. Zároveň je nutné, aby datová struktura uchovávala seznam vrcholů pro každý element.
		
		Řez sítě se provádí vždy horizontálně v nadmořské výšce, kterou zadá uživatel. Síť je tedy rozdělena do dvou poloprostorů, kde dělící rovina je umístěna horizontálně ve výšce $z_0$. Pro určení elementů, které se nachází v daném řezu stačí zjistit, zda element obsahuje vrcholy, jak vrcholy, které se nachází v horním poloprostoru, tak vrcholy, které se nachází v dolním poloprostoru.
		
		Určení, ve kterém poloprostoru se nachází daný vrchol probíhá tak, že se porovná souřadnice $z_i$ s výškou řezu $z_0$.
		
		\begin{itemize}
			\item $z_i>z_0$: Vrchol leží v horním poloprostoru.
			\item $z_i<z_0$: Vrchol leží v dolním poloprostoru.
			\item $z_i=z_0$: Vrchol leží v rovině řezu. V tomto případě lze považovat tento vrchol jako součást obou poloprostorů (pro potřeby určení, zda se element nachází v daném řezu).
		\end{itemize}
		
		Jak již bylo zmíněno, pro generování map se uvažují pouze 3D elementy, tedy čtyřstěny. Určení, zda se element nachází v řezu sítě, může dopadnout třemi způsoby, které jsou znázorněny na obrázku \ref{img:prurez-elementu-mapy}.
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=\columnwidth]{img/element_intersection.pdf}
			\caption{Průnik elementů a řezu sítě}
			\label{img:prurez-elementu-mapy}
		\end{figure}
		
		\begin{description}
			\item[Případ A: všechny vrcholy se nachází v jednom poloprostoru] \hfill \\V tomto případě neexistuje žádný průsečík s řezem sítě a element se tím pádem v daném řezu sítě nenachází.
			\item[Případ B: jeden vrchol leží v opačném poloprostoru] \hfill \\V tomto případě existují 3 průsečíky, které ohraničují oblast průniku elementu a řezu sítě. Průnik elementu a řezu sítě tvoří trojúhelník, jak je znázorněno na obrázku \ref{img:prurez-elementu-mapy}.
			\item[Případ C: dva vrcholy leží v opačném poloprostoru než zbylé dva vrcholy] \hfill \\V tomto případě existují 4 průsečíky, které ohraničují oblast průniku elementu a řezu sítě. Tuto oblast lze pokrýt dvěma trojúhelníky, jak je znázorněno na obrázku \ref{img:prurez-elementu-mapy}.
		\end{description}
		
		Může nastat několik krajních situací, kdy je díky výše uvedenému postupu element vyhodnocen jako součást řezu i přes to, že průnik  tohoto elementu a řezu sítě netvoří žádnou oblast. Jedná se o krajní situace, kdy jeden nebo dva vrcholy elementu leží v rovině řezu a zbylé vrcholy elementu leží v jednom z poloprostorů. V tomto případě je průnik elementu a řezu sítě bod, resp. úsečka. Tyto elementy jsou rámci aplikace považovány za elementy, které leží v řezu sítě, ale při vykreslování mapy jsou zanedbány, protože jejich průnik s řezem sítě nelze reprezentovat pomocí trojúhelníků, které je schopna knihovna Matplotlib vykreslit.
		
		Po nalezení všech elementů, které se nachází v řezu sítě, se provede výpočet průsečíků hran tvořící element a roviny řezu. Z těchto průsečíků se poté získá reprezentace pomocí trojúhelníků. Tento postup je konkrétně popsán v kapitole \ref{sec:vypocet-pruseciku}. Každý element, který se nachází v řezu a bude vykreslen na mapě, je reprezentován jedním nebo dvěma trojúhelníky. Těm je přiřazena barva z barevné škály na základě koncentrace elementu.

\newpage
\section{Návrh aplikace}
	V této části práce je popsán proces tvorby aplikace. Je zde vysvětleno rozdělení aplikace do funkčních celků (modulů), zpracování a ukládání dat, tvorba grafů a map a postup porovnání více úloh. Vše je popsáno na abstraktnější úrovni než v kapitole \ref{sec:implementace}, která se zabývá konkrétními úskalí a problémy na nejnižší úrovni, tedy na úrovni použitého programovacího jazyka -- Python. 
	\subsection{Datová struktura}
		Požadavky na ukládání dat vyplývají z kapitol, které se zabývají generováním grafů (\ref{sec:generovani-grafu}), map (\ref{sec:generovani-map}) a formátu vstupních dat. Je potřeba, aby se s daty daly provádět následující operace:
		\begin{itemize}
			\item uložení vrcholů a jejich souřadnic;
			\item uložení seznamu vrcholů, které tvoří element;
			\item uložení nenulových hodnot koncentrací s odlišením času, sledované látky a úlohy;
			\item získání hodnot koncentrací pro daný element, včetně nulových hodnot;
			\item nalezení pozice elementu, resp. souřadnic vrcholů, které ho tvoří;
			\item získání hodnot koncentrací pro seznam elementů v daném čase.
		\end{itemize}
	
		Původním nápadem bylo vytvořit datovou strukturu skládající se z různých objektů a tříd, které by byly schopné uložená data vhodně interpretovat. Toto řešení se ukázalo jako nepoužitelné z důvodu velké paměťové náročnosti. Konkrétně jsou problémy tohoto řešení popsány v kapitole \ref{sec:datova-struktura-implementace-objekty}.
		
		%TODO reference na SQLite a numpy?
		Dále byly nalezeny dvě alternativy. První z nich je použití databáze SQLite, která je uložená pouze v paměti po dobu běhu programu a nedochází tedy k žádným zápisům na disk. Jelikož potřebujeme data pouze načíst, zpracovat a vhodně reprezentovat pomocí grafů a map, tak je zápis pouze do paměti ideální, protože databáze není zpomalena zápisy na disk.
		
		Druhou možností je použití balíčku NumPy, který je navržen pro matematickou práci s daty. V kombinaci s balíčky SciPy a Matplotlib pak tvoří prostředí PyLab, které je svou funkčností velice podobné programu Matlab. PyLab je však oproti Matlabu prostředí, které má otevřený zdrojový kód a je dostupné pod BSD licencí.
		
		Výhodou NumPy je nízká paměťová náročnost pro ukládání dat (více v kapitole \ref{sec:implementace-numpy}). Použití NumPy pro ukládání dat má oproti SQLite i několik nevýhod. Jelikož NumPy pracuje s poli o pevné, předem zadané, délce, tak by nebylo možné přeskočit uložení nulových hodnot, které jsou ve vstupních souborech velmi četné. V porovnání s SQLite je zároveň mnohem obtížnější jakákoliv práce s daty, kdy potřebujeme získat pouze určité hodnoty (např. vyhledávání elementů v řezu sítě nebo získání hodnot koncentrací na elementech v daném čase). Výhody a nevýhody použití NumPy pro ukládání dat jsou shrnuty v následujícím seznamu.
		
		\paragraph{NumPy -- výhody a nevýhody}
		\begin{itemize}
			\item[$+$] rychlé operace vkládání i získání dat
			\item[$+$] uložená hodnota zabírá v paměti pouze tolik místa, kolik vyžaduje její datový typ \footnote{Pokud se bude jednat o 64-bitové reálné číslo, pak v paměti zabere pouze 64 bitů.}
			\item[$-$] počet hodnot pro různé časy nemůže být různý a musí být předem určen
			\item[$-$] musí se ukládat i nulové hodnoty
			\item[$-$] velice obtížná práce s daty, data lze získat pouze pomocí indexů
		\end{itemize}
		
		SQLite je databáze a pro práci s daty jsou tedy k dispozici SQL dotazy, pomocí kterých je možné z databáze velice efektivně získat požadovaná data. Díky této vlastnosti je v aplikaci použita databáze SQLite místo balíčku NumPy. Ve srovnání s NumPy má nevýhodu v tom, že je pomalejší. Výhody a nevýhody použití SQLite pro ukládání dat jsou shrnuty v následujícím seznamu.
		
		\paragraph{SQLite -- výhody a nevýhody}
		\begin{itemize}
			\item[$+$] možnost použití SQL dotazů pro práci s daty
			\item[$+$] není nutné ukládat nulové hodnoty
			\item[$+$] počet hodnot pro různé časy nebo látky se může dynamicky měnit a nemusí být předem znám
			\item[$-$] jednotlivé záznamy zabírají více paměti než je velikost datového typu uložené hodnoty
			\item[$-$] pomalé vkládání dat
		\end{itemize}
		
	\subsection{Rozdělení aplikace do modulů}
		Aplikace je rozdělena do několika modulů. Moduly jsou ucelené kusy kódu, které poskytují určitou funkčnost. Jednotlivé moduly mezi sebou navzájem komunikují pomocí předem daných pravidel. Ty popisují názvy metod, jejich vstupní a výstupní parametry a očekávaný formát těchto parametrů. Na obrázku \ref{img:propojeni-modulu-aplikace} jsou znázorněny moduly, do kterých je aplikace rozdělena, a jejich vzájemné propojení.
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=\columnwidth]{img/packages.pdf}
			\caption{Moduly aplikace a jejich propojení}
			\label{img:propojeni-modulu-aplikace}
		\end{figure}
		
		\begin{description}
		  \item[\texttt{gui}] \hfill \\
		  Modul \texttt{gui} obsahuje všechny součásti grafické rozhraní. Slouží pro komunikaci s uživatelem a jedná se tedy o hlavní vstup do aplikace. Tento modul na základě parametrů zvolených uživatelem dále řídí běh programu a komunikuje s dalšími potřebnými moduly.
		  \item[\texttt{file\_parser}] \hfill \\
		  Modul \texttt{file\_parser} slouží pro načtení dat ze vstupních souborů. Od modulu \texttt{gui} přejímá cestu ke vstupním souborům, které má zpracovat. Dále komunikuje s modulem \texttt{database} a zajišťuje vložení načtených dat do databáze.
		  \item[\texttt{database}] \hfill \\
		  Modul \texttt{database} slouží jako úložiště dat a poskytuje ostatním modulům funkce týkající se práce s daty. Tento modul pracuje s~databází SQLite a slouží jako prostředník mezi samotnou databází a ostatními moduly, kterým umožňuje ukládat a získávat potřebná data ve vhodném formátu.
		  \item[\texttt{batch\_processing}] \hfill \\
 		  Modul \texttt{batch\_processing} slouží pro zpracování dat z více úloh. Zajišťuje výpočet požadovaných průběhů z načtených vstupních dat. Výsledky tohoto zpracování uloží do databáze prostřednictvím modulu \texttt{database}.
 		  \item[\texttt{maps}] \hfill \\
  		  Modul \texttt{maps} provádí výpočet promítnutí elementů na řezu sítě. Vypočítané zobrazení je předáno do modulu \texttt{plotting} pro vykreslení.
  		  \item[\texttt{plotting}] \hfill \\
  		  Modul \texttt{plotting} slouží pro vykreslení grafů a map. Na základě dat získaných z modulů \texttt{database}, \texttt{map} a \texttt{gui} vytvoří soubory, které jsou výstupem z aplikace. Tyto soubory obsahují požadované grafy a mapy, které se vygenerují pomocí knihovny \texttt{Matplotlib}.
		\end{description}
		
	\subsection{Načítání dat}
		Vstupní soubor s výsledky simulace transportu se skládá z několika částí. Každá část začíná řádkem, na kterém je text \texttt{\$NazevCasti} a končí řádkem, na kterém se nachází text \texttt{\$EndNazevCasti}, kde \texttt{NazevCasti} udává, o jakou část se jedná. Pro potřeby této aplikace jsou podstatné části \texttt{Nodes}, \texttt{Elements} a \texttt{ElementData}.
		
		\subsubsection{Definice uzlů sítě}
			Uzly sítě jsou definované v části \texttt{Nodes}, která může vypadat například následovně.
			\begin{Verbatim}[gobble=4,frame=lines]
				$Nodes
				7174
				1 124 2811 383
				2 333 5983 387
				3 923 8051 439
				4 2585 10727 441
				...
				7174 4361 4139 -348
				$EndNodes
			\end{Verbatim}
			Na prvním řádku je uvedeno, že se jedná o část souboru s definicí uzlů sítě. Na řádku, který následuje těsně za řádkem \texttt{\$Nodes}, je vždy uveden počet uzlů, které jsou na následujících řádcích definovány. Jednotlivé uzly mají parametry:
			\begin{itemize}
				\item číslo uzlu,
				\item souřadnice na ose $x$,
				\item souřadnice na ose $y$,
				\item souřadnice na ose $z$.
			\end{itemize}
			Tyto parametry jsou od sebe navzájem oddělené mezerou. Část s definicí uzlů sítě je zakončena řádkem \texttt{\$EndNodes}.
			
		\subsubsection{Definice elementů sítě}
			Elementy sítě jsou definované v části \texttt{Elements}, která může vypadat například následovně.
			\begin{Verbatim}[gobble=4,frame=lines]
				$Elements
				37068
				1 2 3 2212 2212 0 2130 278 151
				2 2 3 2212 2212 0 279 2130 278
				...
				37067 4 3 9512 9512 0 1319 1331 7173 7174
				37068 4 3 9612 9612 0 3431 3424 7174 361
				$EndElements
			\end{Verbatim}
			Na prvním řádku je uvedeno, že se jedná o část souboru, která definuje elementy sítě. Na následujícím řádku je počet elementů, které jsou na následujících řádcích popsány. Elementy mají několik parametrů, ale pro potřeby aplikace jsou podstatné pouze následující údaje:
			\begin{itemize}
				\item číslo elementu, které je uvedeno jako první parametr;
				\item typ elementu, který je uveden jako druhý parametr;
				\item vrcholy, které tvoří element.
			\end{itemize}
			\begin{table}[h]
				\centering
				\caption{Typy elementů}
				\label{tab:typy-elementu}
				\begin{tabular}{c|c|c}
					\textbf{Číslo označující typ elementu} & \textbf{Typ elementu} & \textbf{Počet vrcholů} \\ \hline
					\texttt{2} & 2D & 3 \\
					\texttt{4} & 3D & 4 \\
				\end{tabular}
			\end{table}
			Podle typu elementu se určí, kolik vrcholů (uzlů) tvoří element. Čísla uzlů jsou vždy uvedeny jako poslední parametry. V souboru se mohou vyskytnout typy elementů, které jsou vypsány v tabulce \ref{tab:typy-elementu}. Poté, co je znám počet vrcholů, lze přečíst příslušný počet parametrů od konce řádku a tím se získá seznam vrcholů, které tvoří element. Ostatní parametry nejsou potřebné pro účely aplikace VisualFlow.
			
		\subsubsection{Hodnoty koncentrací sledované látky}
			Samotná data, která udávají koncentraci sledované látky, se nachází v částech souboru označených jako \texttt{ElementData}. Každá tato část udává hodnoty koncentrace pro všechny elementy v jednom čase. Část \texttt{ElementData} může vypadat následovně.
			
			\rule{\columnwidth}{0.4pt}
			\begin{tabular}{@{\extracolsep{0pt}}ll}
				\texttt{\$ElementData} & jedná se o část soubory s hodnotami koncentrací \\
				\texttt{1} & \\
				\texttt{"RN\_mobile\_[M/L\string^3]"} & název sledované látky \\
				\texttt{1} & \\
				\texttt{50000} & simulační čas \\
				\texttt{3} & \\
				\texttt{0} & \\
				\texttt{1} & \\
				\texttt{37068} & počet elementů \\
				\texttt{1 0} & hodnota koncentrace pro element číslo 1 \\
				\texttt{2 0.0122881} & \\
				\texttt{...} & \\
				\texttt{37067 1.77641e-05} & \\
				\texttt{37068 0} & \\
				\texttt{\$EndElementData} & \\
			\end{tabular}\\
			\rule{\columnwidth}{0.4pt}
			
			Pro účely aplikace VisualFlow jsou z části \texttt{ElementData} podstatné údaje o názvu sledované látky, simulačním čase a poté hodnoty koncentrací na jednotlivých elementech. Hodnoty koncentrací jsou reálná čísla, která mohou být zapsána pomocí vědecké notace, jako je to u elementu č. 37067 ve výše uvedeném příkladu.
		
	\subsection{Vykreslování grafů}
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=\columnwidth]{img/graph_comparison.pdf}
			\caption{Porovnání grafů}
			\label{img:porovnani-grafu}
		\end{figure}
	
	\subsection{Vykreslování map}
	\subsection{Zpracování více úloh}

\newpage
\begin{thebibliography}{99}
	\addcontentsline{toc}{section}{\refname}
	
	\bibitem{bib:jfreechart}
	JFreeChart \textit{Object Refinery Limited} [online]. [2013] [cit. 2014-03-11]. Dostupné z: \url{http://www.jfree.org/jfreechart/}
	
	\bibitem{bib:matplotlib-map-demo}
		pylab\string_examples example code: tipcolor\string_demo.py---Matplotlib 1.3.1 documentation \textit{John Hunter, Darren Dale, Eric Firing, Michael Droettboom and the matplotlib development team} \textit{Object Refinery Limited} [online]. Oct 10, 2013 [cit. 2014-03-11]. Dostupné z: \url{http://matplotlib.org/examples/pylab\string_examples/tripcolor\string_demo.html}
	
\end{thebibliography}

\end{document}
